自從逮捕了孟晚舟：華為外交戰？中國連抓13名加拿大人

自從逮捕了孟晚舟：華為外交戰？中國連抓13名加拿大人

自從逮捕了孟晚舟：華為外交戰？中國連抓13名加拿大人

「他們會被中國逮捕，那必定是有罪的！」去年12月1日，華為集團財務長、同時也是創辦人任正非長女的孟晚舟，因涉嫌違反美國對伊朗出口禁令與詐欺金融機構，而在美國檢方的請求下於加拿大被捕。儘管目前孟晚舟已交保獲釋，但後續的司法外交戰，仍繼續糾纏著美加中三國——像是美國國務院3日就對中國發布旅遊警告，提醒出訪的美國公民應對「中國的任意執法」提高警覺；同時，加拿大外交部也表示，自從孟晚舟事件以來，「中國已連續拘留了13名加拿大公民。」

加拿大《環球郵報》報導，自從孟晚舟於2018年12月1日於溫哥華國際機場被捕以來，中國政府就不斷譴責美加兩國「非法抓人」，並高調揚言「必將報復」。而在這段期間，包括加拿大前外交官康明凱（Michael Kovrig）、專營北韓旅遊與商務中介的商人斯帕弗（Michael Spavor），也先後在罪行不明的狀況下，被以「危害中國國家安全」為由而遭中國逮捕。

「毫無疑問，被捕的兩人，就是在中國違反了法律規定。」3日，中國首席大檢察官張軍在北京的記者會上強調，康明凱與斯帕弗目前正處於「官方調查階段」，「一切都照著法律制度的規矩走」；但加拿大國際事務部卻表示，從12月至今康明凱與斯帕弗僅各自「獲得一次領事探視」，但完全不准其他親友、甚至是律師的接觸與探視，其行為明顯侵犯了當事人的訴訟權利。

加拿大政府表示，在孟晚舟被捕後，直到2019年1月3日為止，加拿大外館共接獲了「至少13名加拿大公民遭中國拘留」的緊急通報——13人中，目前已有8人獲釋，其中包括了在中國任教的加籍英文老師麥克弗（Sarah McIver）；但包括康明凱與斯帕弗等5人，至今仍在中國司法單位的「控制之中」。

《環球郵報》指出，儘管加拿大政府在相關問題上相當謹慎，極力避免將康明凱與斯帕弗案，與孟晚舟事件「公開連結」；但在聲明稿的末端，加方也極力呼中國政府「應即刻釋放」無罪的康明凱與斯帕佛。

而當加拿大小心翼翼地發出聲明的同時，美國國務院3日也對前往中國旅遊的美籍公民，頒布了「二級旅遊警報」（最高是四級）。在這份「其他理由」的旅遊警告中，美國政府也警告赴中的公民「應注意中國政府任意的執法抓人」。

該份警告也同步表示：「中國並不承認雙重國籍，同時具備美－中身分者，或具備中國裔背景的美國公民，很可能成為特意針對的糾紛與騷擾對象，對於這類人士，中國政府也可能以此禁止美國大使館提供領事服務。」

美國政府表示，在當前警報中，赴中民眾在中國旅行時應謹言慎行；特別是在離開中國時，對「可能但無預警、且不一定有具體罪證的拘留與出境禁令」提高警覺。

等睇加拿大驅逐1300個中國人出境

中國首席大檢察官張軍

將軍